{
    "1": {
        "question": "Гострий герпетичний гінгівостоматит є найпоширенішою первинною інфекцією, яку спричиняє вірус простого герпесу першого типу. Який матеріал треба взяти лікарю-стоматологу для лабораторного підтвердження діагнозу?",
        "options": [
            "Сечу",
            "Мокротиння",
            "Слину",
            "Рідину з везикул",
            "Кров"
        ],
        "answer": "Рідину з везикул"
    },
    "2": {
        "question": "Пацієнт віком 34 роки звернувся до лікаря-стоматолога із приводу зубного болю. Після видалення декількох зубів почалася кровотеча, що тривала понад 15 хвилин. Із анамнезу відомо: у пацієнта хронічний гепатит C. Якa ймовірна причина продовження кровотечі?",
        "options": [
            "Зниження вмісту фібриногену в крові",
            "Гіпокальціємія",
            "Зниження вмісту альбумінів у крові",
            "Тромбоцитопенія"
        ],
        "answer": "Зниження вмісту фібриногену в крові"
    },
    "3": {
        "question": "Зa 5-8 днів після застосування значної кількості лікувальної сироватки у пацієнта виявлено шкірний висип, свербіж, набряклість, біль у суглобах, підвищення температури тіла. У сечі з'явився білок. Пацієнту встановлено діагноз: сироваткова хвороба. Який важливий Фактор патогенезу цього захворювання?",
        "options": [
            "Цитоліз клітин крові",
            "Дегрануляція тканинних базофілів",
            "Накопичення в крові циркулюючих імунних комплексів",
            "Активація макрофагів",
            "Активація Т-кілерів"
        ],
        "answer": "Накопичення в крові циркулюючих імунних комплексів"
    },
    "4": {
        "question": "У пацієнтки віком 45 POKIB, якій діагностовано пієлонефрит, лікар виявив стійку артеріальну гіпертензію. Який механізм виникнення цього стану?",
        "options": [
            "Активація ренін-ангіотензинової системи",
            "Зниження парціального тиску кисню в тканинах нирки",
            "Активація центральних холінергічних механізмів",
            "Активізація синтезу ангіотензинази в тканинах нирки",
            "Активація процесів ацидогенезу і амоніогенезу в нирках"
        ],
        "answer": "Активація ренін-ангіотензинової системи"
    },
    "5": {
        "question": "Пацієнтка віком 32 роки скаржиться на безпліддя, порушення менструального циклу, хронічну ановуляцію та полікістоз яєчників. Під час бімануального обстеження з обох\nMark 1.00 out of сторін виявлено збільшені яєчники щільної консистенції, розмірами 5х6 см. Ці ж дані\n\n1.00 підтверджено при УЗД. Під час гістологічного дослідження виявлено потовщену фіброзну\nТ Ветоме йгд капсулу яєчника, що вкриває незліченні кістозні фолікули, вистелені гранульозними\n\nклітинами з гіперпластичною лютеїновою внутрішньою оболонкою (текою). Жовтих тіл\nнемає. Що спричинило цей стан у пацієнтки?",
        "options": [
            "Передменструальний синдром",
            "Андробластома яєчників",
            "Хронічний двосторонній аднексит",
            "Адреногенітальний синдром",
            "Синдром полікістозних яєчників (синдром Штейна-Левенталя)"
        ],
        "answer": "Синдром полікістозних яєчників (синдром Штейна-Левенталя)"
    },
    "6": {
        "question": "У немовляти після народження в судинній системі відбуваються зміни, пов'язані із переходом від плацентарного кровообігу до легеневого. Яка з кровоносних судин у ході цього перетворюється на круглу зв'язку печінки?",
        "options": [
            "Umbilicalis sinistra",
            "Ductus arteriosus",
            "V.umbilicalis",
            "Ductus venosus",
            "Umbilicalis dextra"
        ],
        "answer": "V.umbilicalis"
    },
    "7": {
        "question": " Під час лабораторної діагностики гепатиту В, у крові пацієнта визначають наявність вірусної ДНК. за допомогою якої з нижчезазначених реакцій це встановлюють?",
        "options": [
            "Імуноферментного аналізу",
            "Реакції зв'язування комплементу",
            "Реакції гальмування гемаглютинації",
            "Реакції непрямої гемаглютинації",
            "Полімеразної ланцюгової реакції"
        ],
        "answer": "Полімеразної ланцюгової реакції"
    },
    "8": {
        "question": " Для зменшення суглобового болю пацієнтка прийняла одночасно по таблетці парацетамолу та диклофенаку натрію. Який вид взаємодії ліків використала пацієнтка для самолікування?",
        "options": [
            "Антагонізм конкурентний",
            "Синергоантагонізм",
            "Адитивний синергізм",
            "Потенційований синергізм",
            "Антагонізм неконкурентний"
        ],
        "answer": "Адитивний синергізм"
    },
    "9": {
        "question": "У чотирирічної дитини спостерігаються гепатомегалія та гіпоглікемія. Біохімічним методом виявлено дефіцит глюкозо-6-фосфатази. Яке захворювання ймовірно у пацієнта?",
        "options": [
            "Алкаптонурія",
            "Фенілкетунорія",
            "Хвороба Тея-Сакса",
            "Хвороба Гірке",
            "Хвороба Помпе"
        ],
        "answer": "Хвороба Гірке"
    },
    "10": {
        "question": " Під час експерименту на клітину подіяли тетраетиламонієм, який блокує калієві іоноселективні канали. Як це позначиться на мембранному потенціалі?",
        "options": [
            "Потенціал спокою зникне",
            "Потенціал спокою збільшиться",
            "Розвинеться гіперполяризація",
            "Потенціал спокою не зміниться",
            "Потенціал дії не виникне"
        ],
        "answer": "Потенціал спокою зникне"
    },
    "11": {
        "question": "У пацієнта з розладом мозкового кровотоку спостерігаються порушення акту ковтання під час вживання рідкої їжі. Який відділ мозку ПоОШшКОДЖеНнО?",
        "options": [
            "Шийний відділ спинного мозку",
            "Середній мозок",
            "Проміжний мозок",
            "Moзочок",
            "Довгастий мозок"
        ],
        "answer": "Довгастий мозок"
    },
    "12": {
        "question": "У ході біохімічного аналізу крові пацієнта виявлено: натрій 115 ммоль/л, хлориди 85 ммоль/ л, глюкоза 6 ммоль/л, загальний білок 65 г/л. зменшення якого показника стане наслідком",
        "options": [
            "pH Крові",
            "Швидкості осідання еритроцитів",
            "Осмотичного тиску крові",
            "Об'єму циркулюючої крові",
            "Онкотичного тиску крові"
        ],
        "answer": "Осмотичного тиску крові"
    },
    "13": {
        "question": "У пацієнта, який отримав множинні травми під час ДТП, розвинувся шок із гострою нирковою недостатністю, у результаті чого він помер. Під час розтину Tila виявлено: обидві нирки збільшені в розмірах та набряклі; корковий шар блідо-сірий, мозковий --- темно-червоний. Який патологічний процес спричинив ниркову недостатність?",
        "options": [
            "Гострий гломерулонефрит",
            "Некротичний нефроз",
            "Гідронефроз",
            "Гострий пієлонефрит",
            "Амілоїдоз"
        ],
        "answer": "Некротичний нефроз"
    },
    "14": {
        "question": "У пацієнта віком 60 років, який хворіє на артеріальну гіпертензію, цукровий діабет і\nCorrect гіперліпідемією, раптово розвинулася слабкість у NPaBiA NONOBMHi Tia. Ha Yac прибуття\nMark 1.00 out of екстреної (швидкої) медичної допомоги, йому вже було важко говорити. За 2 години після\n1.00 виникнення цього ускладнення пацієнт помер. Макроскопічне дослідження лівої півкулі\n\nТ Ветоме йгад мозку виявило набряк головного мозку, розширення звивин та нечіткі межі між білою Ta\n\nсірою речовиною. Яка патологія стала ймовірною причиною смерті пацієнта?",
        "options": [
            "Кіста",
            "Абсцес",
            "Геморагічний інсульт",
            "Ішемічний інсульт",
            "Пухлина"
        ],
        "answer": "Ішемічний інсульт"
    },
    "15": {
        "question": " До інфекційної лабораторії надійшли випорожнення пацієнта з діагнозом холера. Який метод мікробіологічної діагностики потрібно застосувати, щоб підтвердити чи спростувати цей діагноз?",
        "options": [
            "Бактеріоскопічний",
            "Вірусологічний",
            "Біологічний",
            "Алергічний",
            "Бактеріологічний"
        ],
        "answer": "Бактеріологічний"
    },
    "16": {
        "question": " Швидкість окиснення субстратів клітинного палива і транспорту електронів до кисню дихальним ланцюгом регулюється за допомогою дихального контролю. Big “oro BiH залежить?",
        "options": [
            "Від концентрації АДФ",
            "Від співвідношення $CO_2$/$O_2$",
            "Від концентрації АМФ",
            "Biд співвіднашення AТФ/(AДФ+AМФ)",
            "Від співвіднашення ATФ/AMФ"
        ],
        "answer": "Від концентрації АДФ"
    },
    "17": {
        "question": " Із розвитком медичної генетики з'явилася можливість одужання за допомогою дієтотерапії при деяких спадкових хворобах, які раніше вважалися невиліковними. Яке з ижченаведених захворювань можна вилікувати за допомогою дієтотерапії?",
        "options": [
            "Гемофілію",
            "Хворобу Тея-Сакса",
            "Дальтонізм",
            "Ахондроплазію",
            "Фенілкетонурію"
        ],
        "answer": "Фенілкетонурію"
    },
    "18": {
        "question": " Пацієнт із діагнозом: гіпертонічна хвороба приймає еналаприл. Який механізм дії цього гіпотензивного препарату?",
        "options": [
            "Антагоніст ангіотензинових рецепторів",
            "Інгібітор фосфодіестерази",
            "Інгібітор циклооксигенази",
            "Інгібітор ангіотензинперетворювального ферменту",
            "Блокатор $Ca*{++$-калів"
        ],
        "answer": "Інгібітор ангіотензинперетворювального ферменту"
    },
    "19": {
        "question": "У пацієнта зупинилося дихання внаслідок травми в ділянці потилиці. Що могло стати причиною anHoe?",
        "options": [
            "Розрив спинного мозку нижче шостого шийного сегмента",
            "Розрив спинного мозку нижче п'ятого шийного сегмента",
            "Ушкодження довгастого мозку",
            "Розрив між середнім і довгастим мозком",
            "Ушкодження мозочка"
        ],
        "answer": "Ушкодження довгастого мозку"
    },
    "20": {
        "question": "У пацієнта діагностовано пелагру. В якому типі реакцій важливу роль відіграє вітамін $PP$?",
        "options": [
            "Дезамінування",
            "Декарбоксилювання",
            "Гідроксилювання",
            "Трансамінування",
            "Дегідрування"
        ],
        "answer": "Дегідрування"
    },
    "21": {
        "question": "У пацієнта віком 40 років після щелепно-лицевої травми порушилася функція під'язичної та підщелепної залоз зліва. У цих залозах відзначається гіпосалівація. Функція якої пари нерв порушена?",
        "options": [
            "VII пари",
            "VI пари",
            "XII пари",
            "XL пари",
            "Х пари"
        ],
        "answer": "VII пари"
    },
    "22": {
        "question": "У пацієнта травма кульшового суглоба. Рентгенологічно чітко виявлено внутрішньосуглобовий крововилив. Яка зв'язка розірвана?",
        "options": [
            "Lig. transversum acetabulli",
            "Zona orbicularis",
            "Lig. capitis femoris",
            "Lig. ischiofemorale",
            "Lig. iliofemorale"
        ],
        "answer": "Lig. capitis femoris"
    },
    "23": {
        "question": " Пацієнт не розуміє зверненої до нього мови. Після обстеження лікар встановив діагноз: C@HCOpHa ada3ia. Aka ділянка нервової системи уражена?",
        "options": [
            "Середня скронева звивина",
            "Середня лобова звивина",
            "Bepxня скронева звивина",
            "Нижня лобова звивина",
            "Верхня лобова звивина"
        ],
        "answer": "Bepxня скронева звивина"
    },
    "24": {
        "question": " Потенціал спокою був підвищений відповідно до активації іонних каналів зовнішньої мембрани збудливої клітини. Які канали активовані?",
        "options": [
            "Кальцієві",
            "Хлорні",
            "Натрієві",
            "Водневі",
            "Калієві"
        ],
        "answer": "Калієві"
    },
    "25": {
        "question": "У пацієнта добовий діурез становить 7 літрів. Рівень глюкози крові в нормі. Порушення секреції якого гормону є причиною цього стану?",
        "options": [
            "Кортизолу",
            "Інсуліну",
            "Вазопресину",
            "Тироксину",
            "Глюкагону"
        ],
        "answer": "Вазопресину"
    },
    "26": {
        "question": "Під час дослідження фаз клітинного циклу, на одній із стадій мітозу клітина майже завершила поділ, а хромосоми, навколо яких починають формуватися ядра, деспіралізуються. Укажіть фазу клітинного циклу.",
        "options": [
            "Анафаза",
            "Телофаза",
            "Метафаза",
            "Профаза"
        ],
        "answer": "Телофаза"
    },
    "27": {
        "question": "У пацієнтки віком 49 років після тривалого стояння набрякли ноги. Яка ймовірна причина виникнення набряків?",
        "options": [
            "Зменшення гідростатичного тиску крові в артеріях",
            "Збільшення онкотичного тиску плазми крові",
            "Ззменшення гідростатичного тиску крові у венах",
            "Підвищення артеріального тиску",
            "Підвищення гідростатичного тиску крові у венах"
        ],
        "answer": "Підвищення гідростатичного тиску крові у венах"
    },
    "28": {
        "question": " Пацієнту віком 57 років після обстеження встановлено діагноз: В.;-дефіцитна анемія. За З доби після призначеного лікування зроблено контрольний аналіз крові. Який критерій укаже на підвищення еритропоезу?",
        "options": [
            "Підвищення кількості ретикулоцитів",
            "Підвищення кількості лейкоцитів",
            "Ззниження кольорового показника",
            "Підвищення рівня гемоглобіну",
            "Підвищення кількості тромбоцитів"
        ],
        "answer": "Підвищення кількості ретикулоцитів"
    },
    "29": {
        "question": " Яка сполука є кінцевим продуктом катаболізму пуринових нуклеотидів у людини? a. CeuyoBa кислота 7",
        "options": [
            "Сечова кислота",
            "Гіпоксантин",
            "Ксантин",
            "Алантоїн",
            "Пурин"
        ],
        "answer": "Сечова кислота"
    },
    "30": {
        "question": " Під час емоційного перевантаження у пацієнтки віком 30 років частота серцевих скорочень сягнула 112/хв. Яка структура провідної системи серця спричинила цей стан?",
        "options": [
            "Пучок Гіса",
            "Синоатріальний вузол",
            "Внутрішньошлуночковий вузол",
            "Волокна Пуркіньє",
            "Гілки пучка Гіса"
        ],
        "answer": "Синоатріальний вузол"
    },
    "31": {
        "question": " Лікар вимірює зовнішні розміри таза та визначає відстань між великими вертлюгами стегнових кісток. Який розмір визначив лікар?",
        "options": [
            "Conjugata externa",
            "Distantia interspinosa",
            "Distantia intercristalis",
            "Diameter oblique",
            "Distantia intertrochanterica"
        ],
        "answer": "Distantia intertrochanterica"
    },
    "32": {
        "question": " Після порушення кровопостачання головного мозку пацієнт утратив здатність до написання літер і цифр. В якій частині мозку виникла патологія?",
        "options": [
            "Lobus occipitalis",
            "Lobus frontalis",
            "Lobus parietalis",
            "Lobus temporalis",
            "Insula"
        ],
        "answer": "Lobus frontalis"
    },
    "33": {
        "question": " Аміак особливо токсичний для ЦНС людини. Укажіть головний шлях його знешкодження в нервовій тканині.",
        "options": [
            "Синтез сечовини",
            "Трансамінування",
            "Синтез солей амонію",
            "Синтез глутаміну",
            "Утворення парних сполук"
        ],
        "answer": "Синтез глутаміну"
    },
    "34": {
        "question": " Відомо, що селезінка є « «кладовищем еритроцитів» ». Що відбувається з еритроцитами червоної пульпи, які гинуть?",
        "options": [
            "Поглинаються нейтрофільними лейкоцитами",
            "Накопичуються в червоній пульпі",
            "Потрапляють у кровотік",
            "Поглинаються макрофагами",
            "Відбувається лізис фФерментами гігантських клітин сторонніх тіл"
        ],
        "answer": "Поглинаються макрофагами"
    },
    "35": {
        "question": "У пацієнта дефіцит вітаміну D) Всмоктування якого мікроелементу порушиться?",
        "options": [
            "Хлору",
            "Натрію",
            "Води",
            "Кальцію",
            "Заліза"
        ],
        "answer": "Кальцію"
    },
    "36": {
        "question": " Під час виконання оперативного втручання на колінному суглобі лікар повинен пам'ятати про артерію, що віддає найбільшу кількість гілок для утворення артеріальної суглобової сітки. Укажіть цю артерію.",
        "options": [
            "poplitea",
            "femoralis",
            "tibialis posterior",
            "tibialis anterior",
            "fibularis"
        ],
        "answer": "poplitea"
    },
    "37": {
        "question": " Пацієнт екстрено звернувся до лікаря із приводу численних укусів, отриманих від собаки. Який матеріал треба направити до мікробіологічної лабораторії для дослідження та встановлення діагнозу: сказ?",
        "options": [
            "Спинномозкову рідину пацієнта",
            "Кров пацієнта",
            "Мазок-відбиток з рогівки ока пацієнта",
            "Парні сироватки пацієнта",
            "Мозок тварини, яка покусала пацієнта"
        ],
        "answer": "Мозок тварини, яка покусала пацієнта"
    },
    "38": {
        "question": " Пацієнту, який займається мисливством, на підставі анамнезу та наявних клінічних симптомів, лікар встановив попередній діагноз: бубонна чума. Який механізм зараження при цій клінічній формі захворювання?",
        "options": [
            "Статевий",
            "Аліментарний",
            "Фекально-оральний",
            "Трансмісивний",
            "Повітряно-крапельний"
        ],
        "answer": "Трансмісивний"
    },
    "39": {
        "question": "У пацієнта виявлено сліпоту кіркового походження. Тромбоз якої артерії в нього розвинувся?",
        "options": [
            "Передньої мозкової",
            "Задньої сполучної",
            "Середньої мозкової",
            "Передньої ворсинчастої",
            "Задньої мозкової"
        ],
        "answer": "Задньої мозкової"
    },
    "40": {
        "question": "У пацієнта сироватка крові має молочний вигляд. Під час біохімічного дослідження виявлено високий рівень триацилгліцеролів і хіломікронів. Спадковий дефект якого ферменту викликає цей стан?",
        "options": [
            "Ліпопротеїнліпази",
            "Фосфодіестерази",
            "Панкреатичної ліпази",
            "Фосфоліпази",
            "Тканинної гормон-чутливої ліпази"
        ],
        "answer": "Ліпопротеїнліпази"
    },
    "41": {
        "question": " Під час хірургічного лікування стегнової грижі лікар виділяє поверхневий отвір стегнового KaHany. Aka анатомічна структура його утворює?",
        "options": [
            "Septum femorale",
            "Hiatus saphenus",
            "Arcus iliopectineus",
            "Fossa femoralis",
            "Fascia pectinea"
        ],
        "answer": "Hiatus saphenus"
    },
    "42": {
        "question": " Цукровий діабет матері призхвів до народження дитини з вродженими вадами опорно- рухової, серцево-судинної та нервової систем. Вплив яких факторів спричинив розвиток діабетичної ембріопатії?",
        "options": [
            "Антропогенних",
            "Екзогенних",
            "Тератогенних",
            "Мутагенних",
            "Канцерогенних"
        ],
        "answer": "Тератогенних"
    },
    "43": {
        "question": " Пацієнтці віком 30 років, яка перебуває на 32 тижні вагітності, у складі комплексної терапії виразкової хвороби шлунка лікар призначив антибіотик. Який із наведених нижче препаратів можна рекомендувати у разі виникнення такого ускладнення?",
        "options": [
            "Гентаміцин",
            "Левоміцетин",
            "Бензилпеніцилін",
            "Азитроміцин",
            "Тетрациклін"
        ],
        "answer": "Азитроміцин"
    },
    "44": {
        "question": " Пацієнту із цукровим діабетом другого типу лікар призначив пероральний препарат, який разом із гіпоглікемічним ефектом також має гіпохолестеринемічну дію. Препарат BIAHOCMTBCA до похідних сульфонілсечовини. Укажіть цей препарат.",
        "options": [
            "Новокаїнамід",
            "Інсулін",
            "Акарбаза",
            "Преднізолон",
            "Глібенкламід"
        ],
        "answer": "Глібенкламід"
    },
    "45": {
        "question": " Пацієнту встановлено діагноз: водянка яєчка (гідроцеле). Яка оболонка яєчка утворює порожнину, усередині якої накопичується рідина?",
        "options": [
            "Tunica albuginea",
            "Tunica vaginalis testis",
            "Tunica dartos",
            "Fascia spermatica externa",
            "Fascia spermatica interna"
        ],
        "answer": "Tunica vaginalis testis"
    },
    "46": {
        "question": " Ha які зміни з боку ізольованого серця жаби можна очікувати після введення у перфузійний розчин надлишкової кількості хлориду кальцію?",
        "options": [
            "Зменшення сили скорочень",
            "Збільшення частоти і сили скорочень",
            "Збільшення частоти скорочень",
            "Зупинка серця в діастолі",
            "Збільшення сили скорочень"
        ],
        "answer": "Збільшення частоти і сили скорочень"
    },
    "47": {
        "question": " Під час гематологічного дослідження крові пацієнта, отримано такі результати: еритроцити -- 2,8-10'*/n, Hb --- 80 r/n, KN --- 0,85, ретикулоцити --- 0,196, тромбоцити -- 160 тис. в мкл, лейкоцити --- 560 - 10295/л., базофіли --- 2965, еозинофіли --- 896, промієлоцити --- 5%, мієлоцити --- 5%, юні --- 1696, паличкоядерні --- 2095, сегментоядерні --- 3496, лімфоцити --- 5%, моноцити --- 5%. Про яку форму патології крові свідчать ці результати дослідження?",
        "options": [
            "Гострий мієлолейкоз",
            "Гіпопластична анемія",
            "Недиференційований лейкоз",
            "Гемолітична анемія",
            "Хронічний мієлолейкоз"
        ],
        "answer": "Хронічний мієлолейкоз"
    },
    "48": {
        "question": " Під час дослідження біоптату виявлено гранульому, що складається з лімфоцитів, плазматичних клітин, макрофагів із пінистою цитоплазмою (клітини Мікуліча) та великої кількості гіалінових куль. Для якого захворювання характерні такі показники?",
        "options": [
            "Актиномікозу",
            "Лепри",
            "Туберкульозу",
            "Риносклероми",
            "Сифілісу"
        ],
        "answer": "Риносклероми"
    },
    "49": {
        "question": " Пацієнту з діагнозом: глаукома, лікар призначив препарат, що знижує внутрішньоочний тиск. Укажіть цей лікарський засіб.",
        "options": [
            "Анальгін",
            "Феназепам",
            "Прозерин",
            "Анаприлін",
            "Норадреналіну гідротартрат"
        ],
        "answer": "Прозерин"
    },
    "50": {
        "question": " Арахідонова кислота, як незамінний компонент їжі, є попередником біологічно активних речовин. Які сполуки синтезуються з цієї кислоти?",
        "options": [
            "Етаноламін",
            "Холін",
            "Трийодтиронін",
            "Адреналін",
            "Тромбоксани"
        ],
        "answer": "Тромбоксани"
    },
    "51": {
        "question": "У пацієнта, який пройшов тривалий курс лікування глюкокортикоїдами, виявлено виразки у шлунку. Укажіть провідний механізм розвитку цієї патології.",
        "options": [
            "Зниження гістаміну в слизовій оболонці шлунка",
            "Підвищення тонусу симпатичної нервової системи",
            "Зниження тонусу парасимпатичної нервової системи",
            "Збільшення секреції та кислотності шлункового соку",
            "Збільшення продукції простагландинів $Е1$ $E2$"
        ],
        "answer": "Збільшення секреції та кислотності шлункового соку"
    },
    "52": {
        "question": " Якщо концентрація Ма\" у плазмі крові знижується, у нирках посилюється його реабсореція. Який основний механізм регуляції стимулює цей процес?",
        "options": [
            "Натрійуретичний гормон",
            "Симпатичні рефлекси",
            "Парасимпатичні рефлекси",
            "Альдостерон",
            "Ренін"
        ],
        "answer": "Альдостерон"
    },
    "53": {
        "question": " Пацієнтці з діагнозом: ішемічна хвороба серця, призначено ацетилсаліцилову кислоту. Синтез якої ендогенної речовини зумовлює антиагрегантну дію цього препарату?",
        "options": [
            "Простагландину Е1",
            "Лейкотрієнів",
            "Простагландину І2 (простацикліну) х",
            "Тромбоксану А2",
            "Простагландину Е2"
        ],
        "answer": "Тромбоксану А2"
    },
    "54": {
        "question": "Під час огляду у хворого виявилося запалення анатомічного утворення, що врівноважує тиск між барабанною порожниною та глоткою. Назвіть це утворення:",
        "options": [
            "Соскоподібна печера",
            "Зовнішній слуховий прохід ",
            "ПВнутрішній слуховий прохід ",
            "Внутрішнє вухо",
            "Слухова труба"
        ],
        "answer": "Соскоподібна печера"
    },
    "55": {
        "question": "Антибіотик олігоміцин інгібірує АТФ-синтазу. У якому процесі бере участь цей\nфермент?",
        "options": [
            "У циклі трикарбонових кислот",
            "У синтезі білків",
            "У синтезі нуклеїнових кислот",
            "В окисному фосфорилюванні",
            "У субстратному фосфорилюванні"
        ],
        "answer": "В окисному фосфорилюванні"
    },
    "56": {
        "question": "У чоловіка, померлого від внутрішньої кровотечі (гемоперитонеум), у печінці субкапсулярно виявлено губчастий вузол темно-червоного кольору розмірами 15 × 10 см, добре відмежований від навколишньої тканини. Мікроскопічно виявлено, що тканина вузла складається з великих судинних тонкостінних порожнин, вистелених ендотеліальними клітинами та заповнених рідкою або згорнутою кровʼю. Установіть вид пухлини:",
        "options": [
            "Гемангіоперицитома",
            "Лімфангіома",
            "Кавернозна гемангіома",
            "Венозна гемангіома",
            "Капілярна гемангіома"
        ],
        "answer": "Кавернозна гемангіома"
    },
    "57": {
        "question": "Моделюючи запалення на брижі жаби, спостерігали крайове стояння лейкоцитів\nта їх еміграцію крізь судинну стінку. Який із наведених факторів об умовлює цей\nпроцес?\nВиберіть одну відповідь:",
        "options": [
            " Збільшення онкотичного тиску в осередку запалення\n",
            " Збільшення гідростатичного тиску в судинах\n",
            " Зменшення гідростатичного тиску в судинах\n",
            " Зниження онкотичного тиску в судинах\n",
            " Вплив хемотаксичних речовин\n"
        ],
        "answer": " Вплив хемотаксичних речовин\n"
    },
    "58": {
        "question": "Під час розтину порожнин серця на внутрішній стінці були виявлені гребінцеві\nмʼязи. Які відділи порожнин серця розкриті?\nВиберіть одну відповідь:",
        "options": [
            " Вушко лівого передсердя і лівий шлуночок\n",
            " Ліве передсердя і лівий шлуночок\n",
            " Вушка правого і лівого передсердь\n",
            " Правий і лівий шлуночок\n",
            " Праве передсердя і правий шлуночок\n"
        ],
        "answer": " Вушка правого і лівого передсердь\n"
    },
    "59": {
        "question": "Застосування еубіотика коліцину з лікувальною і профілактичною метою\nповʼязане з особливістю непатогенних кишкових паличок синтезувати коліцин --\nречовину білкової природи, що пригнічує ріст патогенних видів мікроорганізмів.\nЯка структура кодує здатність бактеріальної клітини синтезувати коліцини?\nВиберіть одну відповідь:",
        "options": [
            " Плазміда\n",
            " Рибосома\n",
            " Ядро\n",
            " Мезосома\n",
            " Нуклеоід\n"
        ],
        "answer": " Плазміда\n"
    },
    "60": {
        "question": "На щурах моделювали опіки. Збільшилось утворення гістаміну, серотоніну,\nкінінів, оксиду азоту. Який тип причинно -наслідкових відносин у патогенезі\nєднає ці зміни з розвитком артеріальної гіперемії та підвищення проникності\nсудин?\nВиберіть одну відповідь:",
        "options": [
            " Конвергенція\n",
            " \"Пряма лінія\"\n",
            " Circulus vitiosus\n",
            " Дивергенція\n",
            " Саногенез\n"
        ],
        "answer": " Конвергенція\n"
    },
    "61": {
        "question": "У клініку госпіталізовано хворого з діагнозом карциноїду кишечника. Аналіз\nвиявив підвищену продукцію серотоніну, який утворюється з амінокислоти\nтрип тофан. Який біохімічний механізм лежить в основі даного\nпроцесу?\nВиберіть одну відповідь:",
        "options": [
            " Дезамінування\n",
            " Мікросомальне окиснення\n",
            " Декарбоксилювання\n",
            " Утворення парних сполук\n",
            " Трансамінування\n"
        ],
        "answer": " Декарбоксилювання\n"
    },
    "62": {
        "question": "У хворого після тривалого психоемоційного напруження спостерігається\nпідвищення артеріального тиску, що супроводжується серцебиттям,\nкардіалгіями, головним болем, запамороченням. Домінуючим у формуванні\nартеріальної гіпертензії у даному випадку є збільшення:\nВиберіть одну відповідь :",
        "options": [
            " Обʼєму циркулюючої крові\n",
            " Тонусу артеріол\n",
            " Частоти серцевих скорочень\n",
            " Серцевого викиду\n",
            " Тонусу венул\n"
        ],
        "answer": " Тонусу артеріол\n"
    },
    "63": {
        "question": "Пацієнтові, що звернувся до травмпункту у звʼязку з травмою, отриманою під\nчас роботи на присадибній ділянці, лікар призначив введення правцевого\nанатоксину. Який імунітет сформується у даного пацієнта після  введення препарату?\nВиберіть одну відповідь:",
        "options": [
            " Антитоксичний пасивний\n",
            " Нестерильний\n",
            " Антитоксичний активний\n",
            " Антимікробний пасивний\n",
            " Антимікробний активний\n"
        ],
        "answer": " Антитоксичний активний\n"
    },
    "64": {
        "question": "Хворий надійшов у реанімаційне відділення в стані гіпоксії, що виникла\nвнаслідок аспірації блювотних мас.\nОбʼєктивно: стан важкий, шкірні покриви вологі, бліді, з акроціанозом.\nСпостерігаються тахіпное, тахікардія, зниження АТ. Я кий із наведених\nсимптомів гіпоксії, що розвивається гостро, належить до термінових захисно\nпристосувальних реакцій організму?\nВиберіть одну відповідь:",
        "options": [
            " Тахікардія\n",
            " Підвищення потовиділення\n",
            " Розвиток акроціанозу\n",
            " Блідість шкірних покривів\n",
            " Зниження АТ\n"
        ],
        "answer": " Тахікардія\n"
    },
    "65": {
        "question": "Процес біосинтезу білка є енергозалежним.\nВкажіть, який макроергічний субстрат безпосередньо використовується в цьому\nпроцесі на стадії елонгації:\nВиберіть одну відповідь:",
        "options": [
            " AT\n",
            " УТФ\n",
            " ЦТФ\n",
            " ГТФ\n",
            " АДФ\n"
        ],
        "answer": " ГТФ\n"
    },
    "66": {
        "question": "Хворий на сімейну гіперліпідемію, викликану дефіцитом рецепторів до ЛПНЩ,\nвживав інгібітор бета -гідроксиметил -глутарил -Код- редуктази. Цей препарат\nсприяє:\nВиберіть одну відповідь:\nацилхолестеролацилтрансферази",
        "options": [
            " Підвищенню активності клітинної\n",
            " Підвищенню рівня сквалену в клітинах\n",
            " Підвищенню рівня триацилгліцеролів крові\n",
            " Зниженню клітинного вмісту бета - ГМГ-Код\n",
            " Зниженню рівня холестеролу крові\n"
        ],
        "answer": " Зниженню рівня холестеролу крові\n"
    },
    "67": {
        "question": "Внутрішньоклітинне дослідження біопотенціалів ізольованої культури тканини\nпоказало, що потенціали дії, які виникають у клітинах, характеризуються наявністю плато тривалістю до 300 мс у фазі реполяризації. Яку тканину\nдосліджували?\nSelect one:",
        "options": [
            " Скелетний м'яз\n",
            " Атипові кардіоміоц ити\n",
            " Нервове волокно\n",
            " Скоротливий міокард\n",
            " Гладенький м'яз\n"
        ],
        "answer": " Скоротливий міокард\n"
    },
    "68": {
        "question": "Молодому чоловікові було видано позитивну відповідь на наявність у нього\nантитіл до ВІЛ (використаний (ФА), проте обстежуваний наполягає на\nдослідженні, яке 6 достовірно довело наявність у нього антитіл до цього вірусу.\nЯке дослідження слід провести для підтвердження діагнозу?\nSelect one:",
        "options": [
            " PId\n",
            " ПЛР\n",
            " РПГА\n",
            " Імуноблотинг\n",
            " РГГА\n"
        ],
        "answer": " Імуноблотинг\n"
    },
    "69": {
        "question": "У хворого зіниця звужена і у разі зменшення освітлення не розширюється. У\nякому місці відбулося ураження центральної нервової системи?\nSelect one:",
        "options": [
            " Покрив ніжки середнього мозку на рівні верхніх горбиків покришки\n",
            " Бічне колінчасте тіло проміжного мозку\n",
            " Верхні горбики покришки середнього мозку\n",
            " Основа ніжки середнього мозку на рівні нижніх горбиків покришки\n",
            " Бічний ріг сірої речовини спинного мозку на рівні С VIII -- Th I\n"
        ],
        "answer": " Бічний ріг сірої речовини спинного мозку на рівні С VIII -- Th I\n"
    },
    "70": {
        "question": "На розтині чоловіка 52 років, який тривалий час страждав на туберкульозний\nпростатит і помер від менінгоенцефаліту, у мʼяких оболонках основи і бічних\nповерхонь головного мозку, селезінці, нирках, печінці виявлено велику кількість\nщільних, сірого кольору вузликів діаметром 0,5 -- 1мм. Гістологічне дослідження\nпоказало, що вузлики складаються з епітелі оїдних, лімфоїдних і нечисленних\nгігантських клітин з ядрами, розташованими на периферії клітин, що мають\nвигляд підкови. Виявлені зміни свідчать про:",
        "options": [
            " Міліарний туберкульоз\n",
            " Вторинний туберкульоз\n",
            " Великовогнищевий дисемінований туб еркульоз\n",
            " Септикопіємію\n",
            " Найгостріший туберкульозний сепсис\n"
        ],
        "answer": " Міліарний туберкульоз\n"
    },
    "71": {
        "question": "Характерними ознаками холери є втрата організмом великої кількості води та\nіонів натрію. Що є основою біохімічної дії холерного токсину?  Select one:",
        "options": [
            " Посилення секреції реніну клітинами ниркових артеріол\n",
            " Окислення альдостерону в корі наднирників\n",
            " Активація аденілатциклази в епітелії тонкої кишк и\n",
            " Гальмування синтезу вазопресину у гіпоталамусі\n",
            " Посилення синтезу кортикотропіну\n"
        ],
        "answer": " Активація аденілатциклази в епітелії тонкої кишк и\n"
    },
    "72": {
        "question": "Чоловік 48 років помер при явищах серцевої недостатності. Під час\nмакроскопічного дослідження серця встановлено, що стулки мітрального\nклапану ущільнені, потовщені та помірно деформовані. Мікроскопічно виявлено\nпучки колагенових фібрил гомогенізовані, еозинофільні, оточені незначним\nмакрофагальним інфільтратом, метахромазія не виявляється. У разі\nзабарвлення пікрофуксином виявляються вогнища жовтого кольору.\nДіагностуйте вид ураження сполучної тканини:\nSelect one:",
        "options": [
            " Амілоїдоз\n",
            " Гіаліноз\n",
            " Склероз\n",
            " Мукоїдне набухання\n",
            " Фібриноїдне набухання\n"
        ],
        "answer": " Фібриноїдне набухання\n"
    },
    "73": {
        "question": "У нормальних умовах кровообіг матері і плода не має прямих звʼязків. Кров\nембріона протікає по судинах ворсинок хоріона, а материнська циркулює в\nміжворсинковому просторі ендометрію матки. Укажіть, що розділяє кров п лода і\nматері:\nВиберіть одну відповідь:",
        "options": [
            " Гемохоріальний барʼєр\n",
            " Аморфний фібриноїд Рора\n",
            " Фібриноподібна оксифільна маса (фібриноїд Лангханса)\n",
            " Сполучнотканинні перегородки\n",
            " Замикальна пластинка основної відпадаючої оболонки матки\n"
        ],
        "answer": " Гемохоріальний барʼєр\n"
    },
    "74": {
        "question": "У 25-річного пацієнта на тлі гострого запалення легень із температурою тіла  40,1°С\nвизначено лейкоцитоз 14,9 г/л із чітким зсувом лейкоформули вліво. Який із\nнаведених чинників безпосередньо підвищує в кістковому мозку і проліферацію,\nі диференціацію лейкоци тів?\nВиберіть одну відповідь:",
        "options": [
            " Інтерлейкін -1\n",
            " Простациклін\n",
            " Інтерлейкін -10\n",
            " Пухлинний некротичний чинник\n",
            " Колонієстимулюючий чинник\n"
        ],
        "answer": " Колонієстимулюючий чинник\n"
    },
    "75": {
        "question": "Після хімічного опіку у хворого розвинувся стеноз стравоходу. Відбулося різке\nсхуднення через утруднене вживання їжі. У крові виявлено еритроцити -- $3,0 •\n10^ [12$/л, Н -- 106 г/л, загальний білок -- 57 г/л. Який вид\nголодування у хворого?  Виберіть одну відповідь:",
        "options": [
            " Водне\n",
            " Повне\n",
            " Білкове\n",
            " Неповне\n",
            " Абсолютне\n"
        ],
        "answer": " Неповне\n"
    },
    "76": {
        "question": "Хворий на хронічний алкоголізм на вулиці втратив свідомість. Було\nдіагностовано гіпоглікемію внаслідок порушення процесу глюконеогенезу. Які з\nнаступних пар ферментів є необхідними для цього процесу?\nВиберіть одну відповідь:",
        "options": [
            " Глюкозо -6-фосфатаза та фосфофруктокі наза\n",
            " Глюкозо -6-фосфатаза і піруватдегідрогеназа\n",
            " Фруктозо -1,6-діфосфатаза і піруваткарбоксилаза\n",
            " Піруваткіназа і піруваткарбоксилаза\n",
            " Фосфоенолпіруваткарбоксикіназа і глюкокіназа\n"
        ],
        "answer": " Фруктозо -1,6-діфосфатаза і піруваткарбоксилаза\n"
    },
    "77": {
        "question": "Сечокамʼяна хвороба ускладнилася виходом камінця з нирки. На якому рівні\nсечовода, найімовірніше, він може зупинитися?\nВиберіть одну відповідь:",
        "options": [
            " У середній черевній частині\n",
            " На 2 см вище впадіння в сечовий міхур\n",
            " На 5 см вище тазової частини\n",
            " На межі черевної та тазової частин\n",
            " У мисці\n"
        ],
        "answer": " На межі черевної та тазової частин\n"
    }
}